% Created 2022-11-18 Fr 15:20
% Intended LaTeX compiler: lualatex
\documentclass[ignorenonframetext,presentation,ngerman,allowframebreaks,t]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage[germanb]{babel}
\usepackage[AUTO]{babel}
\definecolor{THKoelnRed}{RGB}{201,012,015}
\definecolor{THKoelnOrange}{RGB}{234,091,012}
\definecolor{THKoelnPurple}{RGB}{180,048,146}
\usepackage{verbatim} % damit es zwischen bibtex und biblatex keinen Konflikt gibt
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{pgfpages}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{svg}
\usepackage{subfig}
\usepackage[style=alphabetic,backend=biber,bibencoding=utf8]{biblatex}
\setbeamertemplate{bibliography item}{\insertbiblabel}
\addbibresource{/home/franzi/Dokumente/lehren/1module/GE1/OER/grundlagen-der-elektrotechnik-1/GE1skript/GE1.bib}
\usepackage{booktabs}
\usepackage[table]{xcolor} %für farbige Tabellenzellen
\usepackage{colortbl}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[european resistor, american inductor,straightvoltages,EFvoltages]{circuitikzgit}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{mindmap,trees,quotes,arrows.meta,positioning,shapes.geometric,decorations.pathmorphing}
\usetikzlibrary{calc,matrix}
\usetikzlibrary{decorations.markings}
\usepackage[type={CC},modifier={by-sa},version={4.0},]{doclicense}
\usetheme{}
\usecolortheme[snowy,cautious]{{owl}}
\usefonttheme{metropolis}
\useinnertheme{metropolis}
\useoutertheme[progressbar=frametitle,numbering=fraction]{{metropolis}}
\author{\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}}
\date{\today}
\title{Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)}
\subtitle{6 Temperaturverhalten}
\usepackage{fontspec}
\setbeamercolor{frametitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{framesubtitle}{fg=THKoelnRed,bg=white}
\setbeamercolor{normal text}{fg=black}
\setbeamercolor{alerted text}{fg=THKoelnRed}
\setbeamercolor{example text}{fg=THKoelnPurple}
\setbeamercolor{progress bar}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{title separator}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in head/foot}{fg=THKoelnOrange}
\setbeamercolor{progress bar in section page}{fg=THKoelnOrange}
\setmainfont{FiraSans-Book.otf}[BoldFont=FiraSans-SemiBold.otf,ItalicFont=FiraSans-BookItalic.otf,BoldItalicFont=FiraSans-BoldItalic.otf]
\makeatletter
\setlength{\metropolis@frametitle@padding}{2.2ex}
\makeatother
\hypersetup{
 pdfauthor={\href{mailto:johanna.may@th-koeln.de}{Prof. Dr. Johanna Friederike May}},
 pdftitle={Grundlagen der Elektrotechnik 1 (GE1)},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 28.1 (Org mode 9.5.2)}, 
 pdflang={Germanb}}
\begin{document}

\begin{frame}
\maketitle
\begin{tikzpicture}[overlay, remember picture]
\node[above right=7.5cm and 9.3cm of current page.south west] {\includegraphics[width=2cm]{../ge1img/thk.pdf}};
\end{tikzpicture}
\end{frame}

\frame[t]{\tableofcontents}

\normalsize
\section{Lernziele und Struktur dieser Einheit}
\label{sec:orgea1914f}
\begin{frame}[label={sec:org6a3f4d9}]{Lernziele dieser Vorlesung}
\begin{block}{Sie berechnen die \alert{Temperatur eines Widerstands}}
\end{block}
\begin{block}{Sie nutzen dafür Formeln für \alert{Metalle und Halbleiter}}
\end{block}
\begin{block}{Sie ermitteln den notwendigen \alert{thermischen Widerstand eines Kühlkörpers}}
\end{block}
\end{frame}
\section{Vorstellung des heutigen Anwendungsbeispiels}
\label{sec:org7fb63e7}
\begin{frame}[label={sec:orgeef781f}]{Heizleistung einer Heizwendel maximieren vs. Kühlkörper auslegen}
Heizwendel (soll heiß werden) aus Kanthal mit $\rho_{20}=0,09\frac{\Omega \cdot\text{mm}^2}{\text{m}}$, $\alpha_{20}=0,0175\text{/K} $ (Werte aus \cite{kanthalcom_resistance_2021}) und dem Querschnitt $A=0,5\text{ mm}^2$ bei $\vartheta=20^\circ \text{C}$ an einem Gleichstromgenerator (lineare Spannungsquelle) mit $U_q=10\text{ V}$ und $R_i =3\text{ }\Omega$ betreiben

\pause

Welche Heizdrahtlänge ermöglicht es, die maximale Leistung aus dem Generator zu holen?

\pause

Anders gefragt: welcher Lastwiderstand zieht die maximale Leistung?

\pause

Und: wie bestimmt man jetzt den Wirkungsgrad?

\pause

Wie ermittelt man für einen Widerstand, der \alert{nicht} (zu) heiß werden soll den richtigen Kühlkörper? 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org13d16b3}]{Wie wir das Problem lösen werden:}
\pause
\begin{itemize}
\item Zählpfeilsysteme wiederholen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Temperaturverhalten ermitteln
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Leistung und Energie an Quellen und Lasten ermitteln
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Verlustleistung und Wirkungsgrad berechnen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item optimale Leistung \(\to\) Leistungsanpassung durchführen
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Kühlkörper auslegen
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Wiederholung Zählpfeilsysteme und Ergänzung Temperaturverhalten}
\label{sec:org00f6fe5}

\begin{frame}[label={sec:orge4072a0}]{Erzeuger und Verbraucher}
 \begin{tcolorbox}\textbf{Verbraucherzählpfeilsystem}: gleichsinnige Bezugspfeile von Spannung $U$ und Strom $I$, falls $P>0$ wirkt Eintor als Verbraucher, falls $P<0$ als Erzeuger\end{tcolorbox}

\pause

\begin{columns}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
     \centering
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) coordinate (u1) to[short,o-] ++(1,0) coordinate (b1);
      \draw (0,-2) coordinate (u2) to[short,o-] ++(1,0) coordinate (b2);
      \draw (b2) to[battery1,i_<={\color{OwlBlue}{$I=2\text{ A}$}}] (b1);
      \draw (u1) to[open,v_={\color{OwlGreen}{$U=48\text{ V}$}}] (u2);
      \draw[->,width=3,color=THKoelnRed,yshift=1em] (-1.5,-1) -- ++(1,0) node[label=above:$\color{THKoelnRed}{P(t)}$];
    \end{circuitikz}
    \caption{Leistung positiv (Batterie lädt)}\label{fig-erzeuger}
    \end{figure}

\pause
\end{column}
\begin{column}{0.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
      \centering
    \begin{circuitikz}
     \draw (0,0) coordinate (u1) to[short,o-] ++(1,0) coordinate (b1);
     \draw (0,-2) coordinate (u2) to[short,o-] ++(1,0) coordinate (b2);
     \draw (b2) to[battery1,i_<={\color{OwlBlue}{$I=-10\text{ A}$}}] (b1);
     \draw (u1) to[open,v_={\color{OwlGreen}{$U=48\text{ V}$}}] (u2);
     \draw[<-,width=3,color=THKoelnRed,yshift=1em] (-1.5,-1) -- ++(1,0) node[label=above:$\color{THKoelnRed}{P(t)}$];
    \end{circuitikz}
    \caption{Leistung negativ (Batterie entlädt)}\label{fig-verbraucher}
    \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5d1cb85}]{Kontrollfrage zu Zählpfeilsystemen: Erzeuger oder Verbraucher?}
\begin{columns}
\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h]
      \centering
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) 
      node[twoportshape,t=?] (tw) {}
      (tw.150) to[short,-o,xshift=.1em,i_<=$\color{OwlBlue}{i(t)}$,color=OwlBlue] ++(-1,0)
      (tw.-150) to[short,-o,xshift=.1em] ++(-1,0);
      \draw (-1.7,.4) to[open,v^>=$\color{OwlGreen}{u(t)}$,color=OwlGreen] ++(0,-.8);
      \draw[<-,color=THKoelnRed,width=3] (-2.5,0) node[label=left:$\color{THKoelnRed}{p(t)}$] --++ (1,0);
    \end{circuitikz}
    \caption{$i(t)>0$,$u(t)>0$,$p(t)>0$}\label{fig-zpsbsp1}
    \end{figure}

\begin{figure}[h]
      \centering
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) 
      node[twoportshape,t=?] (tw) {}
      (tw.30) to[short,-o,xshift=-.1em,i>=$\color{OwlBlue}{i(t)}$,color=OwlBlue] ++(1,0)
      (tw.-30) to[short,-o,xshift=-.1em] ++(1,0);
      \draw (1.7,.4) to[open,v>=$\color{OwlGreen}{u(t)}$,color=OwlGreen] ++(0,-.8);
      \draw[->,color=THKoelnRed,width=3] (2,0) --++ (1,0) node[label=above:$\color{THKoelnRed}{p(t)}$];
    \end{circuitikz}
    \caption{$i(t)>0$,$u(t)>0$,$p(t)>0$}\label{fig-zpsbsp2}
    \end{figure}

\begin{figure}[h]
      \centering
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) 
      node[twoportshape,t=?] (tw) {}
      (tw.30) to[short,-o,xshift=-.1em,i<=$\color{OwlBlue}{i(t)}$,color=OwlBlue] ++(1,0)
      (tw.-30) to[short,-o,xshift=-.1em] ++(1,0);
      \draw (1.7,.4) to[open,v>=$\color{OwlGreen}{u(t)}$,color=OwlGreen] ++(0,-.8);
      \draw[<-,color=THKoelnRed,width=3] (2,0) --++ (1,0) node[label=above:$\color{THKoelnRed}{p(t)}$];
    \end{circuitikz}
    \caption{$i(t)>0$,$u(t)>0$,$p(t)>0$}\label{fig-zpsbsp3}
    \end{figure}
\end{column}

\begin{column}{.5\columnwidth}
\begin{figure}[h!]
      \centering
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) 
      node[twoportshape,t=?] (tw) {}
      (tw.150) to[short,-o,xshift=.1em,i_>=$\color{OwlBlue}{i(t)}$,color=OwlBlue] ++(-1,0)
      (tw.-150) to[short,-o,xshift=.1em] ++(-1,0);
      \draw (-1.7,-.4) to[open,v_>=$\color{OwlGreen}{u(t)}$,color=OwlGreen] ++(0,.8);
      \draw[<-,color=THKoelnRed,width=3] (-2,0) --++ (-1,0) node[label=above:$\color{THKoelnRed}{p(t)}$];
    \end{circuitikz}
    \caption{$i(t)>0$,$u(t)>0$,$p(t)>0$}\label{fig-zpsbsp4}
    \end{figure}

\begin{figure}[h!]
      \centering
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) 
      node[twoportshape,t=?] (tw) {}
      (tw.30) to[short,-o,xshift=-.1em,i^>=$\color{OwlBlue}{i(t)}$,color=OwlBlue] ++(1,0)
      (tw.-30) to[short,-o,xshift=-.1em] ++(1,0);
      \draw (1.7,.4) to[open,v>=$\color{OwlGreen}{u(t)}$,color=OwlGreen] ++(0,-.8);
      \draw[->,color=THKoelnRed,width=3] (2,0) --++ (1,0) node[label=above:$\color{THKoelnRed}{p(t)}$];
    \end{circuitikz}
    \caption{$i(t)<0$,$u(t)>0$,$p(t)<0$}\label{fig-zpsbsp5}
    \end{figure}

\begin{figure}[h]
      \centering
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) 
      node[twoportshape,t=?] (tw) {}
      (tw.150) to[short,-o,xshift=.1em,i^<=$\color{OwlBlue}{i(t)}$,color=OwlBlue] ++(-1,0)
      (tw.-150) to[short,-o,xshift=.1em] ++(-1,0);
      \draw (-1.7,-.4) to[open,v>=$\color{OwlGreen}{u(t)}$,color=OwlGreen] ++(0,.8);
      \draw[<-,color=THKoelnRed,width=3] (-2,0) --++ (-1,0) node[label=above:$\color{THKoelnRed}{p(t)}$];
    \end{circuitikz}
    \caption{$i(t)<0$,$u(t)>0$,$p(t)<0$}\label{fig-zpsbsp6}
    \end{figure}
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orge56a3c8}]{Zurück zum Anwendungsbeispiel}
Skizzieren Sie die Schaltung mit Strom- und Spannungspfeilen sowie dem Leistungsfluss. 

\small   Heizwendel aus Kanthal mit $\rho_{20}=0,09\frac{\Omega \cdot\text{mm}^2}{\text{m}}$, $\alpha_{20}=0,0175\text{/K} $ (Werte aus \cite{kanthalcom_resistance_2021}) und dem Querschnitt $A=0,5\text{ mm}^2$ bei $\vartheta=20^\circ \text{C}$ an einem Gleichstromgenerator (lineare Spannungsquelle) mit $U_q=10\text{ V}$ und $R_i =3\text{ }\Omega$ betreiben

Heizwendel erreicht im Betrieb eine Temperatur von $\vartheta_{\text{an}} = 80^\circ\text{C}$

Welche Heizdrahtlänge ermöglicht es, die maximale Leistung aus dem Generator zu holen?
\normalsize
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org74a89d1}]{Widerstand der Heizwendel bei Betriebstemperatur}
Ermitteln Sie den spezifischen elektrischen Widerstand $\rho_{80} = \rho(\vartheta=80^\circ\text{C})$ der Heizwendel bei Betriebstemperatur.

Zur Erinnerung:
Heizwendel aus Kanthal mit $\rho_{20}=0,09\frac{\Omega \cdot\text{mm}^2}{\text{m}}$, $\alpha_{20}=0,0175\text{/K} $ (Werte aus \cite{kanthalcom_resistance_2021}) und dem Querschnitt $A=0,5\text{ mm}^2$ bei $\vartheta=20^\circ \text{C}$

\pause

$[\rho_{80}=0.1845\frac{\Omega \cdot \text{mm}^2}{\text{m}}]$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org61c3ee5}]{Temperaturverhalten von Metallen}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/temperaturverhalten_metall.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org7c7c662}In Metallen werden die Elektronen in ihrer Bewegung bei steigender Temperatur durch das stärkere Wackeln der Atomrümpfe ausgebremst \(\to\) Widerstand steigt $\alpha>0$ \textcolor{gray}{Eberhard Waffenschmidt}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9d0b11b}]{Temperaturverhalten von Halbleitern}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/temperaturverhalten_halbleiter.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org8c453bf}In Halbleitern können sich die Elektronen umso besser bewegen, umso wärmer es wird \(\to\) Widerstand sinkt $\alpha<0$ \textcolor{gray}{Eberhard Waffenschmidt}}
\end{center}
\end{frame}



\section{Leistung, Energie, Volllaststunden}
\label{sec:org119680c}

\begin{frame}[label={sec:org804215b}]{Zur Erinnerung: Leistung und Energie}
\begin{block}{Beispiel}
Eine Elektrofahrzeugbatterie wird mit einem Ladegerät der \alert{Leistung} $P=3\text{ kW}$ geladen. Dies geschieht über einen Zeitraum von $\Delta t=2\text{ h}$. Der Energiezähler an derLadesäule gibt die aufsummierte Leistung über der Zeit an. Wie viel Energie wurde geladen - in Joule, Wattstunden und Kilowattstunden?

\pause

$E=\int_{t_1}^{t_2} p(t) dt=P \cdot \Delta t= 3\text{ kW} \cdot 2 \text{ h}=6\text{ kWh}$

\pause

$E=6000\text{ Wh}$

\pause

$E=21,6\text{ MJ}$
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb0989d9}]{Volllaststunden und mittlere Leistung}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-A6NnOT/figureaNN53m.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgec30387}Leistung an einer Windenergieanlage (fiktive Daten)}
\end{center}

\pause

\begin{tcolorbox}
\textbf{Definition Volllaststunden}: Volllaststunden entsprechen der Zeit, in der die selbe Energiemenge bei konstanter Spitzenleistung erzeugt werden würde.
\end{tcolorbox}
\end{frame}

Abb. \ref{fig:orgec30387} zeigt den Zusammenhang zwischen einem zeitlich variablen Erzeugungsprofil, der mittleren Leistung $P_{mittel}=E/t$, dem Nutzungsgrad $\frac{P_{mittel}}{P_{max}}$ und den Volllaststunden $t_{Volllast}$. Würde die fiktive Windenergieanlage dauerhaft und konstant bei mittlerer Leistung laufen, so würde sie eine Leistung von z. B. $P_{Mittel}= 375\text{ kW}$ erzeugen und zwar während des gesamten Jahres, also während $8760$ Stunden jedes Jahr. Dabei speist sie $E=P_{mittel}\cdot t_{Jahr}=375\text{ kW}\cdot 8760\text{ h}=3,3\cdot 10^6 \text{ kWh}=3,3\text{ GWh}$ ins elektrische Stromnetz ein. Diese Energie ließe sich auch bestimmen, indem man zu jeder Stunde den in dieser Stunde produzierten Wert der Energie hinzuzählt. Da die Anlage eine Spitzenleistung (\emph{peak power}) von $P_{pk}=1,5\text{ MW}$ besitzt, wird sie also im Mittel mit einem Nutzungsgrad von $375\text{ kW}/1,5\text{ MW}=25\%$ betrieben. Würde man die Anlage bei Spitzenleistung laufen lassen, bis die Jahresenergie erzeugt wäre, würde man sie also nur $E/P_{pk}=2183$ \alert{Volllaststunden} laufen lassen.

\emph{Hinweis: Ein Jahr hat $365*24=8760$ Stunden.}

\section{Verlustleistung, Wirkungsgrad, Wirkungsgrad-Ketten}
\label{sec:orgc69e61d}
\begin{frame}[label={sec:org453b69e}]{Verlustleistung und Wirkungsgrad}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[short,o-] ++(-2,0) to[european voltage source=Quelle] ++(0,-1.5) to[short,-o] ++(2,0);
    \draw[dashed,color=gray] (-2.75,.25) --++(3,0) --++(0,-2) --++(-3,0) --++(0,2);
    \draw (1.5,0) to[short,o-*] ++(.5,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-o] ++(.5,0);
    \draw (1.5,-1.5) to[short,o-*] ++(.5,0) to[short,*-*] ++(1,0) to[short,*-o] ++(.5,0);
    \draw[dashed,color=gray] (1,.25) --++(3,0) --++(0,-2) --++(-3,0) --++(0,2);
    \draw (4.5,0) to[short,o-] ++(2,0) to[resistor=Verbraucher] ++(0,-1.5) to[short,-o] ++(-2,0);
    \draw[dashed,color=gray] (4.25,.25) --++(4.5,0) --++(0,-2) --++(-4.5,0) --++(0,2);
    \draw[->,width=3,color=THKoelnRed,yshift=1em, thick] (0,-1.25) -- ++(1,0) node[label=above:$\color{THKoelnRed}{P(t)}$];
  \end{circuitikz}
  \caption{Eine Quelle (Quellenleistung $P_Q$) erzeugt Nutzleistung $P_N$ und Verlustleistung $P_V$}\label{fig-quelleverbraucherverluste}
\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb2f9a60}]{Leistungsflüsse}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.6\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-A6NnOT/figureA32l3e.png}
\captionof{figure}{\label{fig:orgb935362}Quellenleistung teilt sich auf in Nutzleistung und Verlustleistung (sog. Sankey-Diagramm)}
\end{center}


\pause
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1515051}]{Definition Wirkungsgrad (=Effizienz)}
\begin{equation}
\text{Wirkungsgrad}=\frac{\text{Nutzen}}{\text{Aufwand}}=\frac{P_N}{P_Q} = \frac{P_N}{P_N+P_V} = \frac{P_Q - P_V}{P_Q} = 1-\frac{P_V}{P_Q}
\end{equation}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org2a52f6a}]{Leistung an linearen Quellen}
\begin{figure}[h]
  \centering
  \begin{circuitikz}
    \draw (0,0) to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-1.5);
    \draw (0,0) to[resistor=$R_i$,-o] ++(4,0);
    \draw (0,-1.5) to[short,-o] ++(4,0);
    \draw (4,0) to[open,v>=$U$] ++(0,-1.5);
    \draw (4,0) to[short,i>=$I$] ++(2,0) to[thermistor=$R_{Last}$] ++(0,-1.5) to[short,-o] ++(-2,0);
    \draw[->,width=3,color=THKoelnRed,yshift=1em] (-1.5,-1) -- ++(1,0) node[label=above:$\color{THKoelnRed}{P(t)}$];
  \end{circuitikz}
  \caption{Variabler Verbraucher (Last) an Quelle}\label{fig-quellemitverbraucher}
\end{figure}

\pause

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-A6NnOT/figureFJT9Ro.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org9e88251}Ausgangskennlinien einer linearen Quelle}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org504d14c}]{Leistungsanpassung an linearen Quellen}
\begin{figure}[h]
     \centering
     \begin{circuitikz}
       \draw (0,0) to[european voltage source=$U_q$] ++(0,-1.5);
       \draw (0,0) to[resistor=$R_i$,-o] ++(4,0);
       \draw (0,-1.5) to[short,-o] ++(4,0);
       \draw (4,0) to[open,v>=${U=\frac{U_q}{2}}$] ++(0,-1.5);
       \draw (4,0) to[short,i>=$I$] ++(2,0) to[resistor=${R_{Last}=R_i}$] ++(0,-1.5) to[short,-o] ++(-2,0);
       \draw[->,width=3,color=THKoelnRed,yshift=1em] (-1.5,-1) -- ++(1,0) node[label=above:$\color{THKoelnRed}{P=\frac{1}{4}\cdot\frac{U_q^2}{R_i}}$,xshift=2em];
     \end{circuitikz}
     \caption{Maximale Leistung abrufen: $R_{Last}=R_i$}\label{fig-quellemitverbraucherangepasst}
    \end{figure}

\pause

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=\textwidth,height=\textheight]{/tmp/babel-A6NnOT/figureqNcAtW.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org63a7955}Ausgangskennlinien einer linearen Quelle}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org76a139f}]{Zurück zum Anwendungsbeispiel}
\small Heizwendel aus Kanthal mit $\rho_{20}=0,09\frac{\Omega \cdot\text{mm}^2}{\text{m}}$, $\alpha_{20}_{}=0,0175\text{/K}$ und dem Querschnitt $A=0,5\text{ mm}^2$ bei $\vartheta=20^\circ \text{C}$ an einem Gleichstromgenerator (lineare Spannungsquelle) mit $U_q=10\text{ V}$ und $R_i =3\text{ }\Omega$ betreiben

Welche Heizdrahtlänge ermöglicht es, die maximale Leistung aus dem Generator zu holen? Annahme: Betriebstemperatur $\vartheta=80^\circ\text{C}$ mit $\rho_{80}=0,1845\frac{\Omega \cdot \text{mm}^2}{\text{ m}}$
\normalsize

\pause

$P_{max}$ für $R_{heiz}=R_i$, 
\pause

$R_{heiz}=\rho_{80} \cdot \frac{l}{A}$, 
\pause

$l=\frac{R_i A}{\rho_{80}}=8,13\text{ m}$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgf21ff74}]{Wenn ein Widerstand nicht heiß werden soll: Kühlkörper auslegen}
Im Anwendungsbeispiel sollte der Widerstand = Heizwendel heiß werden

\emph{thermischer Übergangswiderstand} \(\neq\) elektrischer Widerstand

$R_{th}$ beschreibt, wie warm ein Bauteil wird, wenn es Leistung abgibt

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/therm_uebergangswiderstand.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org729938f}Thermischer Übergangswiderstand \textcolor{gray}{Eberhard Waffenschmidt}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7ef334b}]{Thermischer Übergangswiderstand aus einem Datenblatt}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/therm_uebergangswiderstand_bauteil.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org8be522f}Thermischer Übergangswiderstand aus einem Datenblatt \textcolor{gray}{Eberhard Waffenschmidt}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgaace26e}]{Thermischer Übergangswiderstand einer Leiterplatte}
\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.5\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/therm_uebergangswiderstand_leiterplatte.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org3898661}Thermischer Übergangswiderstand einer Leiterplatte \textcolor{gray}{Eberhard Waffenschmidt}}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org0ba6806}]{Zusammenfassung}
\begin{columns}
\begin{column}{.7\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Wirkungsgrad: Nutzleistung durch aufgewendete Leistung
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item in Serie geschaltete Wirkungsgrad multiplizieren
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Volllaststunden: falls maximale Leistung dauernd gefahren wird äquivalenter Energieverbrauch in Zeit x erreicht
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Energie: Leistung mal Zeit
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Leistungsanpassung: $R_i=R_L$
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item thermische Effekte
\end{itemize}
\end{column}
\begin{column}{.3\columnwidth}
\begin{itemize}
\item Übungsaufgaben, Tutorium
\end{itemize}
\pause
\begin{itemize}
\item Praktikum vorbereiten und nachbereiten
\end{itemize}
\normalsize
\end{column}
\end{columns}
\end{frame}
\section{Videos Eberhard Waffenschmidt}
\label{sec:org80e5ac9}
\begin{frame}[label={sec:orgf4e1303}]{Folge 04: Temperaturabhaengigkeit Widerstand}
\begin{itemize}
\item Prinzip für
\begin{itemize}
\item Metalle
\item Halbleiter
\end{itemize}
\item Beschreibung als Gleichung
\item Materialien
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/pWjbprEiGjE}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_04-Widerstand\_Temperaturabhaengigkeit-SoSe2020.pdf}{GLE\textsubscript{04}-Widerstand\textsubscript{Temperaturabhaengigkeit}-SoSe2020.pdf}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9dc321b}]{Folge 40: Thermischer Übergangswiderstand}
\begin{itemize}
\item Bauteile
\item Kühlkörper
\item Flächen
\end{itemize}
Video: \url{https://youtu.be/RWtQATN9pbs}
Präsentation als PDF-Dokument: \href{http://www.waffenschmidt-aachen.homepage.t-online.de/lehre/GLE/GLE\_40-Kuehlung.pdf}{GLE\textsubscript{40}-Kuehlung.pdf}
\end{frame}

\section{Übungsaufgaben}
\label{sec:org6d4e6fd}
\begin{frame}[label={sec:org31a332b}]{Verlustleistung an einem Motor}
Auf dem Typenschild eines Motors findet sich die Angabe $\eta=81\%$. Die mechanische Leistung, die der Motor an die Welle abgibt, beträgt $2\text{ kW}$. Bestimmen Sie die mechanische Leistung, die der Motor aufnimmt (d.h. die Nutzleistung $P_N$) sowie die elektrischen Verluste im Motor $P_V$. 

$[P_N=1,62\text{ kW}, P_V=380\text{ W}]$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org6ffd9ca}]{Warmwasserboiler}
In einem Badezimmer befindet sich ein Warmwasserboiler mit Anschlusswert $1,3\text{ kW}$. Sein Wirkungsgrad beträgt $69\%$. Wie lange dauert es, bis $5\text{ l}$ Wasser von $10^\circ \text{C}$ auf $55^\circ \text{C}$ erwärmt sind? Dafür nötige Energie: $W_{aufheiz}=cm\Delta\vartheta=4,2\text{ kJ/kg K}\cdot 5\text{ kg}\cdot 45\text{ K}=945\text{ kJ}$

$[P_{aufheiz}=897\text{ W}$, $\Delta t= 1054\text{ s}\approx18\text{ min.}\approx0,3\text{ h}]$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org00bc215}]{Heizkartusche}
In einer Maschine ist eine sog. Heizkartusche verbaut. Diese besteht aus einer Metallwendel mit einem definierten Widerstand, der mit Strom durchflossen wird sowie aus einem Vergussmaterial, das gut Wärme leitet. So kann die Heizkartusche lokal Wärme aufbringen in der Maschine. Die Heizkartusche wird üblicherweise mit $U_1=24\text{ V}$ betrieben. Nun erhöht sich die Spannung in der Spannungsversorgung auf $U_2=25\text{ V}$. Wieviel höher ist die Heizleistung bei $U_2$ als bei $U_1$?

$[8,5\%]$
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd8e902b}]{Elektrokran}
Ein Elektromotor treibt einen Hebekran. Dieser soll eine Masse von $m=850\text{ kg}$ mit einer Geschwindigkeit von $0,3\text{ m/s}$ gegen die Erdbeschleunigung $g=9,81\text{ m/s}^2$ anheben. Der Gesamtwirkungsgrad des Krans beträgt $\eta=0,45$. Welche Leistung $P$ muss der Motor elektrisch abgeben?

$[P_{mech}=2,5\text{ kW}$, $P_{el}=5,6\text{ kW}]$
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org181d4ad}]{Leiterquerschnitt}
Eine Camping-Leuchte nimmt bei einer anliegenden Spannung von $U=12\text{ V}$ eine Leistung von $200\text{ W}$ auf. Sie soll über eine zweiadrige Leitung der Länge $8\text{ m}$ am Nachbar-Camping-Platz angeschlossen werden. Die Leitungsadern sind aus Kupfer mit dem spezifischen Widerstand von $17,6\cdot10^{-9}\text{ }\Omega\text{m}$. Bestimmen Sie den Mindestquerschnitt $A$ jeder Leitungsader (Hin- und Rückleitung!), damit die in der Leitung auftretende Verlustleistung einen Wert von $2\%$ nicht übersteigt. Welchen Durchmesser müsste diese Leitung mindestens haben?

$[P_V=I^2 \cdot R_L$, $I=\frac{P}{U}$, $R_L=2\rho\frac{l}{A}$, $P_V=(P/U)^2 \cdot 2\rho \frac{l}{A}$, $A=\frac{P^2 2\rho l}{U^2 P_V}=39,11\text{ mm}^2$, $D\approx7,1\text{ mm} $
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org5a6146e}]{Leistungsanpassung}
Ein Gleichstromgenerator hat einen Innenwiderstand von $R_i=2,7\text{ }\Omega$ und eine Quellenspannung von $U_q=10\text{ V}$. Wenn der Leitungswiderstand von Hin- und Rückleitung zum Verbraucher nun $R_L=1\text{ }\Omega$ beträgt, welchen Widerstand $R_V$ muss der Verbraucher haben, damit die Quelle die maximale Leistung abgeben kann? Skizzieren Sie dafür ein Diagramm, in dem die Leistung am Verbraucher über dem Widerstand aufgetragen ist. 

$R_V=R_i-R_L=1,7\text{ }\Omega$
\end{frame}
\begin{frame}[label={sec:org26557d1}]{Volllaststunden}
Eine Photovoltaik-Anlage erzeugt im Jahr $E=3500\text{ kWh}$. Die Volllaststunden betragen $t_V=1200\text{ h/a}$. Wie groß ist die Spitzenleistung $P_{pk}$ der Photovoltaikanlage? Wie groß ist der Nutzungsgrad $N$?
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9d96934}]{Wirkungsgradketten}
Gegeben ist ein System wie in Abb. \ref{fig:org3c60ba4} dargestellt. 

\begin{center}
\includegraphics[angle=0,keepaspectratio,width=.7\textwidth,height=\textheight]{../ge1img/blockbildwirkungsgradeuebung.png}
\captionof{figure}{\label{fig:org3c60ba4}Blockschaltbild eines Energiesystems für die Aufgabe \textcolor{gray}{Eberhard Waffenschmidt}}
\end{center}

\begin{itemize}
\item Berechnen Sie $P_{V1}$, $P_{V2}$, $P_{G1}$, $P_{G2}$ und $P_{G}$.
\item Wie groß ist der Gesamtwirkungsgrad des Systems?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org7047892}]{Leistungsanpassung einer linearen Spannungsquelle}
Gegeben ist eine lineare Spannungsquelle mit $R_i=3\text{ }\Omega$ und $U_q=12\text{ V}$. Am Ausgang ist ein Potenziometer, d.h. ein variabler Widerstand angeschlossen. 
\begin{itemize}
\item Skizzieren Sie die Schaltung.
\item Welche Quelle $P_{max}$ kann die Quelle liefern?
\item Wie groß muss dann der Lastwiderstand $R_L$ sein?
\item Nehmen Sie an, dass nun $R_L=6\text{ }\Omega$ beträgt. Wie groß ist dann die Leistung am Lastwiderstand?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orga666429}]{Nutzungsgrad}
Eine Kleinwasserkraftanlage mit Nennleistung $P_N=50\text{ kW}$ erzeugt im Jahr $E=50\text{ MWh}$ Energie. Berechnen Sie die mittlere Leistung $P_m$, den Nutzungsgrad $N$ und die Volllaststunden $t_V$. 
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org9a0100b}]{Wirkungsgrad einer linearen Spannungsquelle}
Gegeben ist eine lineare Spannungsquelle mit Innenwiderstand $R_i=30\text{ }\Omega$ und Quellenspannung $12\text{ V}$. 
\begin{itemize}
\item Skizzieren Sie die Schaltung der Quelle zusammen mit einem angeschlossenen Lastwiderstand $R_L$.
\item Berechnen Sie den Kurzschlussstrom $I_K$ der Quelle.
\item Wie groß muss der Widerstand $R_L$ sein, damit der der Kurzschlussstrom fließt?
\item Wie groß ist die Verlustleistung $P_V$ im Innenwiderstand $R_i$ der Quelle, wenn der Kurzschlussstrom fließt?
\item Wie groß ist der Wirkungsgrad $\eta$?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org141f3ca}]{Leistungswerte eines Systems}
Gegeben ist ein System und die Zeitverläufe von Strom und Spannung. 

\begin{figure}[h]
      \centering
    \begin{circuitikz}
      \draw (0,0) 
      node[twoportshape,t=?] (tw) {}
      (tw.150) to[short,-o,xshift=.1em,i<=$\color{OwlBlue}{i(t)}$] ++(-1,0)
      (tw.-150) to[short,-o,xshift=.1em] ++(-1,0);
      \draw (-1.7,.4) to[open,v^>=$\color{OwlGreen}{u(t)}$] ++(0,-.8);
      \draw[<-,color=THKoelnRed,width=3] (-3.5,0) --++ (1,0) node[label=above:$\color{THKoelnRed}{p(t)}$];
    \end{circuitikz}
    \caption{System für die Übungsaufgabe}\label{fig-systemmitpfeilen}
    \end{figure}

\url{}

\begin{itemize}
\item Zeichnen Sie die momentane Leistung $p(t)$ in das Diagramm ein.
\item Wie groß ist die mittlere Leistung $P_m$?
\item Wie groß ist die über einen Tag (24 h) verbrauchte Energie $E$?
\item Wie groß sind die Volllaststunden der Batterie?
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org1de1a04}]{Mit Wirkungsgradketten rechnen}
In einem Energiesystem sind mehrere Komponenten in Serie miteinander verschaltet. Die Leistung der Quelle $P_G$ wandelt ein erstes Übertragungssystem mit dem Wirkungsgrad $\eta_1$ in die Verlustleistung $P_{V1}$ und die Nutzleistung $P_1$. Das zweite Übertragungssystem ist in Serie an dieses angeschlossen. Es wandelt die Leistung $P_1$ in die Verlustleistung $P_{V2}$ und die Nutzleistung $P_2$. Ebenso ist ein drittes System an das zweite angeschlossen, welches die Leistung $P_2$ in die Verlustleistung $P_{V3}$ und die Verbraucherleistung $P_L$ mit dem Wirkungsgrad $\eta_3$ umwandelt. Tragen Sie die fehlenden Werte in der Tabelle ein.

\begin{center}
\begin{tabular}{lllllll}
Variante & $P_G$ & $\eta_1$ & $\eta_2$ & $\eta_3$ & $\eta_{ges}$ & $P_V$\\
a) & $50\text{ W}$ & $90\%$ & $80\%$ & $95\%$ &  & \\
b) & $200\text{ W}$ & $95\%$ & $99\%$ &  &  & $150\text{ W}$\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{frame}

\section{Verwendete Literatur}
\label{sec:org615aa4d}
\begin{frame}[label={sec:orgb11cc9b},fragile, allowframebreaks]{Verwendete Literatur}
\topskip=2cm\advance\textheight by -2cm\enlargethispage{-1cm}
\printbibliography[heading=none]
\end{frame}
\end{document}